柯潔：人可能戰勝圍棋 AI，但自己做不到

柯潔：人可能戰勝圍棋 AI，但自己做不到

日前再敗給圍棋人工智慧（AI）的圍棋世界排名第一的中國棋手柯潔近日受訪表示，頂尖棋手與 AI 的差距最多 2 個子，人類理論上依然存在戰勝圍棋 AI 的可能，只是自己做不到了。

騰訊體育 14 日報導，柯潔表示，最近感覺處於調整期，由於 AI 的出現，對圍棋有了更新的認識，對圍棋的理解都需要重新開始。「如果真正從零開始，我現在這個成績還可以。但不能拿現在的狀態與兩年前比，那時候我狀態確實很好。」

兩年前，柯潔連奪兩個世界冠軍，一度被認為是繼中國圍棋職業棋手常昊、古力後，中國圍棋新的領軍人物。

柯潔說，現在是 AI 的時代，贏一盤棋很難。AI 的招數大家都看得到、都在學，「現在很難再出現以前那種絕對的統治者。（南韓圍棋職業棋手）李昌鎬那個時候對手過弱了，現在職業棋手增加很多，大家的水平都很高。」

他說，目前職業高手與 AI 下棋，通常是讓先、最多是被讓 2 子。人與 AI 的差距沒有大家想像那麼大，最多就是 2 子。「只要守住 2 子的優勢，AI 也很難贏。」他說，這不只是個人的觀點，而是某款中國國產 AI 團隊的觀點。

柯潔 2017 年與 Google 人工智慧系統 AlphaGo 對弈，三局全敗後曾說不再對戰 AI。今年 4 月 27 日「食言」與中國開發的 AI 系統星陣圍棋（Golaxy）對弈，結果持白子的柯潔下到中盤棄子認輸。

終於認衰仔

連鄰國製都贏唔到

其實大陸AI係咪真係咁勁？

理論響邊？

應該專登， 令人覺得支那ai同美國ai唔會差太遠， 事實支那ai根本無咁勁， 隻支那ai同韓國棋手比咗先叫可信

大佬佢都攞左兩個世界冠軍都要話自己係垃圾咩

有哂排名都有得反

世界第一都比你講到好廢

其實係暗捧大陸AI
唔好睇錯重點

百年一遇...十年一遇....

應該勁過你既

錢已袋

痴撚線，就黎奥運冠軍都唔可以話自己勁

屙屎你就叻

連登仔捉開鬥獸, 求其學圍棋應該都贏佢啦

AlphaGo上連登

保特起步慢過連登仔係常識吧

我好想再睇啲傻鳩話咩「守護人類尊嚴」
唔講以為個AI係外星人做

阿法狗？

你真係好撚醜怪

火車咁撚快保特仲以為自己跑得好快

咁要靠你去教下佢咩叫圍棋啦

唔係好撚串既咩

之後

賽前係威係勢
支那仔都係一朝得志 語無倫次

讓兩子既意思係打交俾人先捅兩刀，咁都唔大差距

贏你兩子唔係人類勁，係本身贏多贏少對AI根本唔重要，AI只係要贏結果

上頁成班連登仔含住柯屎條撚雪雪聲

李世石 咪贏過

Dunning–Kruger effect

柯潔係柒，唔代表要認同條on9仔話佢係垃圾

睇到笑出聲

跑得慢過火車 仲話自己世界第一

成班衝出黎護航
肉鳩酸到

條傻仔識DK effect佢唔會係到鳩up啦
你教醒人做乜呢

仲圍棋
Google都講到明唔再玩圍棋
中國AI要鬥就唔該快過Google玩lol/Starcraft

如果唔計時
李世石有無可能贏

唔限時既話ai就用另一套計算方法 仲易贏

世界第一都要比連登仔話辣殺

無記錯條友廿歲都未夠
就算係串呀
佢又真係串得起架喎

佢柒在當初笑alpha go姐
咁alpha go都upgrade左之後先挑戰佢
少年得志唔請佢會謙謙虛虛咩

之前就話屌佢態度差啫
而家連人地圍棋技術都否定埋

其實想睇google AI vs LOL職業選手

1控5 Ai贏硬都得啦

神早唔係啦

Lol隨機性咁大，有乜好比

到底係連登咩人先可以叫權威

睇go rating佢都仲排緊第2既 上面話佢垃圾個班又過份左

大笑左
你話佢自大都話

佢係好自大 不過連登仔更加自大

係 同美國同一水平
而且中共完全無視個人私隱
好多要大量個人資料既應用都做到 例如用天眼係城市入邊搵一個人出黎

世界第一 都係垃圾

反而想知佢如果係對李世石個個時候既alphago贏唔贏到

人地同世石bb 果陣就日日鳩叫 自己上必勝 用神之一手
之後到佢 （ai雖然再進化） 就比人打到毛都無

連登仔係全能神 有邊個唔係佢哋眼中認為係垃圾

你有冇望過外掛果d走位
指向技根本打唔中

但你都要個人去控制點個戰略

點解佢睇完alphago zero用九成勝率屌打贏過佢自己既Master版本仲講得出人類有機會贏？

但洗唔洗咁嘅態度
未賽之前佢講到一定贏AI
bolt 世界第一唔通又話個紀錄永遠唔變咩

唔明點解佢expert 到話自己係200%
呢種不可一世明明應該出現喺無知階段

改弱個AI咪得囉屌

係鬥打機都唔會揀LOL啦
垃圾game
AI淨係揀角色都一定已經勁大bias
等睇電腦評價左半角色係垃圾

Elon Musk上年整咗個Dota 2 ai (OpenAI)
單挑人類（Dendi）贏咗

知唔知咩叫兩子差距
係代表黑棋擺兩子先 唔係咩贏兩子

理論上應該得掛
佢實力勁過李世石

人類史上最強都比你講到垃圾

抄登仔真係 曾經既世界第一都比人話係垃圾

好想知如果鄰國製對google製會點

雖然柯潔係串左D
但一個頂尖高手認自己衰仔都唔係講咁易

柯潔: 炫耀自己好勁
連登仔: 幻想自己好勁